% ******************************* Thesis Appendix A ****************************
\chapter{Forensic Written Report --- 鑑定書}
\label{app:kanteisyo}

You will find below a sample of a forensic report. This report is like a skeletton,
it has no information whatsoever. It gives a broad understanding of the content of
a report. I include it here for the sake of preservation.

\setlength{\parindent}{0cm}

\section*{鑑　定　書}

　平成 27 年○月○日、山梨県○○警察署司法警察員・○○○○警視正は、被疑者・○○に対する殺人被疑事件に関し、○○○○裁判所・○○○○裁判官の発した鑑定処分許可状に基づき死者・○○○○(○○歳）を解剖の上、下記事項に就き鑑定すべき旨私に嘱託した。

\subsection*{鑑　定　事　項}

\begin{enumerate}
\item 死因
\item 損傷の有無、あれば部位・形状
\item 成傷機転
\item 死後経過時間
\item その他参考事項
\end{enumerate}

\noindent
　よって、中央市下河東1110山梨大学医学部法医解剖室において、平成27年○月○日午前○○時○○分より午後○○時○○分まで、○○警察署・○○○○警部等の立ち会いの上、山梨県警察本部刑事部検視指導室長・西山雄三警視等の補助を受けて剖検した。

\section*{第　１　章　結　　　論}

\begin{enumerate}
\item 本屍は肺気腫による呼吸不全で死亡したものと考えられる。
\item 本屍にみられた損傷の詳細については、説明第2項に記載された剖検記録各項を参照されたい。
\item 成傷機転については説明第3項を参照されたい。
\item 本屍は病院で加療後、死亡確認されており、鑑定しない。
\item 本屍のABO式血液型はO型と判定された。
\end{enumerate}
本屍の尿はインスタントビュー濫用薬物スクリーニング検査で陰性であった。
本屍の血液の一酸化炭素ヘモグロビン飽和度は、心臓血で約7.8 \%、総腸骨静脈血で約6.9 \%であった。

\section*{第　２　章　説　　　明}

\subsection*{１．死因}
　本屍には心嚢の溢血点、暗赤色流動性心臓血、諸臓器のうっ血という急死の三主徴が揃ってみられた。よって、本屍は急死したものと考えられるが、問題はその原因である。

　本屍にみられた損傷に致死的なものはなく、損傷死は否定的である。一方、本屍の肺には高度の気腫とうっ血があり、一部水腫状となる部分もみられた。これらの所見は肺野のほぼ全てにみられることから、本屍の呼吸機能は著しく低下していた可能性が高く、この状態は致死的と考えられる。

　以上の他、本屍には致死的原因が認められない。よって、本屍は肺気腫による呼吸不全で死亡したものと考えられる。

\subsection*{２．損傷の有無、あれば部位・形状}
　本屍にみられた損傷については、以下の剖検記録各項を参照されたい。

\begin{description}
\item[3-1]		歯槽の粘膜剥脱
\item[4-1・2]	頸部の損傷
\item[5-1]		前胸部の変色
\item[6-1・2]	背部の変色および表皮剥脱
\item[7-1]		右肘窩部の注射針痕
\item[13-1～15]	胸郭の損傷
\item[14-1・2]	頸部深層の出血
\item[16-1]		心尖部の漿膜下出血
\end{description}

\subsection*{３．成傷機転}
\begin{enumerate}
\item	頸部の注射針痕を伴う変色(4-1)は、医療行為によるものと認められる。頸部深層の出血(14-1・2)も同様の機序によるものと認められる。
\item	前胸部の変色(5-1)および皮下出血(13-1)、胸骨、肋骨骨折(13-2～15)、心尖部の漿膜下出血(16-1)は、前胸部に対する鈍体の打撲もしくは圧迫によるものと考えられる。これらの損傷はその位置および性状から死戦期の救命措置によるものと考えて矛盾しない。
\item	背部の変色および表皮剥脱(6-1・2)は、その性状から褥瘡と考えられる。
\item	歯槽の粘膜剥脱(3-1)は、鈍体の打撲もしくは圧迫によるものと考えられる。頸部の蒼白帯(4-2)については、成因の詳細は不明とせざるを得ない。
\end{enumerate}

\subsection*{４．死後経過時間}
　本屍は病院で加療後、死亡確認されており、鑑定しない。

\subsection*{５．その他参考事項}
\begin{enumerate}
\item 血液型\\
　本屍の血球は抗H血清とは明らかに陽性の凝集反応を示したが、抗A・抗B血清とは明らかに反応が陰性であった。
よって、本屍のABO式血液型はO型と判定される。
\item インスタントビュー濫用薬物スクリーニング検査\\
本屍の尿はインスタントビュー濫用薬物スクリーニング検査で陰性であった。
\item 血中ヘモグロビンの一酸化炭素ヘモグロビン飽和度\\
本屍の血中ヘモグロビンの一酸化炭素ヘモグロビン飽和度は、心臓血で約7.8 ％、総腸骨静脈血で約6.9 \%であった。
\end{enumerate}


\section*{第　3　章　 剖　　検　　記　　録}

　○○○○（○○歳）

\subsection*{（１）　外部所見}

\subsubsection*{１．概観}
男・女性屍。身長○○ cm、体重○○ kg。体格、栄養○○。死斑は○○色で、○○面に高・中等・軽度に発現し、指圧により褪色する。硬直は○○関節で○○。全身は冷却し、剖検開始時の直腸温は○○ \textdegree C（室温○○ \textdegree C）。

\subsubsection*{２．頭部}
　頭髪は○○色で○○色に染められる。\\
長さ頭頂部で○○ ㎝、側頭部で○○ ㎝。\\\
左右耳介に損傷なく、外耳道に出血なし。

\subsubsection*{2-1	損傷}

\subsubsection*{３．顔面}
　全般にうっ血・腫脹は・。\\
両眼は・閉じる/○○ cm開く。\\
左右眼瞼・眼球結膜の血管充盈は・。\\
眼瞼・眼球結膜に溢血点が・個ある。\\
角膜は混濁し、瞳孔は円形で、左右共直径・ cm。\\
眼球には弾力性がある。\\
鼻腔内に・。\\
口は閉じる。\\
口腔内に異液なし。\\
口腔粘膜に溢血点・。\\
舌尖は下歯列の・。\\

\subsubsection*{3-1	損傷}

\subsubsection*{４．頸部・項部}
　変色・陥凹・創傷等の異常なし。

\subsubsection*{4-1	損傷}

\subsubsection*{５．胸腹部}
　腹部は・。\\
下腹部に腐敗変色・。\\
損傷等の異常なし。

\subsubsection*{5-1	損傷}

\subsubsection*{６．背部}
　損傷等の異常なし。

\subsubsection*{6-1	損傷}

\subsubsection*{７．上肢}
　損傷等の異常なし。

\subsubsection*{7-1	損傷}

\subsubsection*{８．下肢}
　損傷等の異常なし。

\subsubsection*{8-1	損傷}
　
\subsubsection*{９．外陰部}
　陰毛は○○色で、長さ○○ ㎝。男・女性外陰の形態を有し、損傷等の異常なし。

\subsubsection*{9-1	損傷}

\subsubsection*{１０．肛門}
　閉じる。糞便の流出・。

\subsubsection*{10-1	損傷}

\subsection*{（２）　内部所見}

\subsubsection*{Ａ：頭腔開検}

\subsubsection*{１１．頭蓋}
　皮下軟部組織に出血なく、頭蓋冠に骨折なし。\\
硬膜外・下に出血なし。\\
頭蓋底に出血・骨折なし。

\subsubsection*{11-1}

\subsubsection*{１２．脳}
　○○ g。軟膜の血管充盈○○。\\
クモ膜下出血なし。\\
大脳髄質の血点○○。\\
脳室内に異液なし。\\
大脳実質に出血・軟化なく、小脳・脳脚・脳橋・延髄に出血等の異常なし。\\
脳底部の動脈に硬化性変化なし。\\
脳下垂体に異常なし。

\subsubsection*{12-1	損傷}

\subsubsection*{Ｂ：頸胸腹開検}

\subsubsection*{１３．胸腹壁および胸腹腔}
　皮下脂肪発育良好・中等・不良、臍下部で厚さ○○ ㎝。\\
胸郭に損傷なし。\\
横隔膜の高さ、左第○○肋骨・肋間、右第○○肋骨・肋間。\\
胸膜に癒着・、胸膜腔に異液・。\\
腸管の含気量・。\\
腹膜に癒着・、腹膜腔に異液・。\\
後腹膜に出血等の異常・。

\subsubsection*{13-1	損傷}

\subsubsection*{１４．頸部器官}
　頸部の皮下および筋肉に出血・。\\
舌に損傷・。\\
舌根部リンパ装置発育良好・中等・不良。\\
食道内に○○、粘膜に出血等の異常なし。\\
喉頭・気管・主気管支内に○○。\\
舌骨・喉頭軟骨・気管軟骨に骨折・、その周囲の軟部組織に出血・。\\
頸椎前面に出血なく、頸椎の脱臼・易移動性なし。

\subsubsection*{14-1	損傷}

\subsubsection*{１５．心嚢}
　血管充盈強い・中等・弱い。\\
溢血点○○。\\
損傷等異常なし。

\subsubsection*{15-1	損傷}

\subsubsection*{１６．心臓}
　○○ g。心筋に硬直あり・なし。\\
心外膜下脂肪沈着・。心外膜下に溢血点なし。\\
心臓血摘出量○○ ml、暗赤色で凝血・。\\
冠状動脈前下行枝に○○ \%、\\
回旋枝に○○ \%、\\
右冠状動脈に○○ \%の硬化性狭窄があるが、血栓はない。\\
左右の心室・心房は大きさ尋常、内膜および各弁膜に異常なし。\\
心筋は厚さ左○○ cm、右○○ cm、瘢痕なし。\\
肺動脈起始部の幅○○ cm、血栓なし。

\subsubsection*{16-1	損傷}

\subsubsection*{１７．胸部大動脈}
　起始部の幅○○ cm、内膜の動脈硬化性変化○○、冠状動脈口に異常なし。

\subsubsection*{17-1	損傷}

\subsubsection*{１８．肺臓}
　左○○ g、右○○ g。\\
含気量○○、うっ血○○。\\
気腫・結節・瘢痕等の異常なし。\\
気管支内に○○。\\
肺門部リンパ節に異常なし。

\subsubsection*{18-1	損傷}

\subsubsection*{１９．腹部大動脈}
　損傷なし。内膜に○○の動脈硬化性変化がある・なし。

\subsubsection*{19-1	損傷}

\subsubsection*{２０．副腎}
　皮質・髄質の厚さ尋常、出血・損傷等の異常なし。

\subsubsection*{20-1	損傷}

\subsubsection*{２１．腎臓}
　左○○ g、右○○ g。硬度は弾性硬。損傷なし。\\
被膜剥離容易、うっ血○○。\\
腎盂粘膜の血管充盈○○、溢血点○○。

\subsubsection*{21-1	損傷}

\subsubsection*{２２．脾臓}
　○○ g、損傷なし。\\
硬度は○○、うっ血○○。\\
赤脾髄・白脾髄の別は明瞭・不明瞭。

\subsubsection*{22-1	損傷}

\subsubsection*{２３．膵臓}
　硬度は○○。\\
肉眼的に出血・脂肪壊死・損傷等の異常なし。

\subsubsection*{23-1	損傷}

\subsubsection*{２４．肝臓}
　○○ g。損傷なし。\\
硬度は○○。\\
うっ血○○。\\
肉眼的に脂肪変性○○。\\
胆管・血管に異常なし。\\
胆嚢内に○○色の胆汁○○等量あり。\\
胆石なし。

\subsubsection*{24-1	損傷}

\subsubsection*{２５．胃}
　内に未消化の○○等を含む水分の多い黄白色内容○○ mlあり。\\
粘膜の皺襞残る・伸びる。\\
粘膜に出血・欠損等の異常なし。

\subsubsection*{25-1	損傷}

\subsubsection*{２６．腸管}
　十二指腸に○○色内容○○量あり。\\
空腸に黄白色内容少量あり。\\
回腸に緑黄色内容少量あり。\\
大腸に黄褐色便少量あり。\\
諸腸の粘膜に出血等の異常なし。\\
虫垂あり・なし、異常なし。

\subsubsection*{26-1	損傷}

\subsubsection*{２７．膀胱}
　空虚・内に○○色透明・混濁尿○○ mlあり。粘膜蒼白で異常なし。\\

\subsubsection*{27-1	損傷}

\subsubsection*{２８．内陰部}
子宮に位置や形の異常なし。子宮は長さ・ ㎝、幅底部で・ ㎝、頸部で・ ㎝。内膜は蒼白で異常なし。卵巣は左右共・　大で異常なし。

\subsubsection*{28-1	損傷}

\subsubsection*{２９．背部開検}

\subsubsection*{29-1	損傷}

\subsection*{（３）諸検査の成績}

\subsubsection*{２　．血液型}
　心臓血の一部を生理食塩水でよく洗い、遠心分離した血球の微量をホールグラス上で抗Ａ・抗Ｂ・抗H血清と反応させたところ、抗Ａ・抗Ｂ・抗H血清とは明らかに陽性の凝集反応を示したが、抗Ａ・抗Ｂ・抗H血清とは明らかに反応が陰性であった。

\subsubsection*{２　．病理組織学的所見}
　解剖時採取した諸臓器の小片をフォルマリン固定・パラフィン包埋後薄切し、ヘマトキシリン・エオジン等の染色を施し、病理組織学的検査を行なった。

\begin{description}
\item[冠状動脈]
\item[心筋]
\item[大脳・小脳・橋・延髄]
\item[肺]
\end{description}

\subsubsection*{３　．インスタントビュー濫用薬物スクリーニング検査}
本屍の尿につき検査キット添付の検査方法に準じてインスタントビュー濫用薬物スクリーニングをおこなったところ、陽性対照領域に明瞭な反応が出現する一方で、それ以外の全ての薬物領域には明らかな陽性反応は出現しなかった。

\subsubsection*{３　．トライエージ乱用薬物スクリーニング検査}
本屍の尿につき、検査キット添付の検査方法に準じてトライエージ乱用薬物スクリーニングを行ったところ、陽性対照領域に明瞭なバンドが出現する一方で、以下の全ての薬物領域ならびに陰性対照領域には明らかなバンドは出現しなかった。

検出限界濃度(ng/ml)\\
ＰＣＰ：フェンシクリジン（幻覚剤）	25\\
ＢＺＯ：ベンゾジアゼピン類（向精神薬）	300\\
ＣＯＣ：ｺｶｲﾝ､ﾍﾞﾝｿﾞｲﾙｴｸｺﾞﾆﾝ等（コカイン系麻薬）	300\\
ＡＭＰ：ｱﾝﾌｪﾀﾐﾝ､ﾒﾀﾝﾌｪﾀﾐﾝ（覚醒剤）	1000\\
ＴＨＣ：ﾃﾄﾗﾋﾄﾞﾛｶﾝﾅﾋﾞﾉｰﾙ（大麻）	50\\
ＯＰＩ：モルヒネ、ヘロイン等（モルヒネ系麻薬）	300\\
ＢＡＲ：バルビツール酸類（向精神薬）	300\\
ＴＣＡ：三環系抗うつ剤（向精神薬）	1000

\subsubsection*{３　．血中薬毒物検査}
山梨県警科学捜査研究所に依頼し、本屍の血液について、ガスクロマトグラフィー/質量分析法および高速液体クロマトグラフィー/質量分析法をおこなった結果、以下の薬物が検出され、その血中濃度は以下のごとくであった旨報告を受けた(平成26年○○月○○日)。

　　　○○○○		：○○ mg/ml\\
　　　○○○○		：○○ mg/ml

山梨県警科学捜査研究所に依頼し、本屍の血液について、ガスクロマトグラフィー/質量分析法および高速液体クロマトグラフィー/質量分析法をおこなった結果、特異な薬毒物は検出されなかった旨報告を受けた (平成26年○○月○○日)。

\subsubsection*{３　．血中エタノール濃度}
　山梨県警科学捜査研究所に依頼し、本屍の心臓・総腸骨静脈血について、気化平衡法によるガスクロマトグラフィーによりエタノールの定量試験をおこなったところ、次の結果を得た旨報告を受けた (平成26年○○月○○日)。

　　　心臓血中エタノール濃度		：○○ mg/ml\\
　　　総腸骨静脈血中エタノール濃度	：○○ mg/ml

本屍の心臓・総腸骨静脈血について、気化平衡法によるガスクロマトグラフィーによりエタノールの定量試験をおこなったところ、エタノールは検出されなかった旨報告を受けた(平成26年○○月○○日)。

\subsubsection*{３　．血中ヘモグロビンの一酸化炭素飽和度}
本屍の心臓血および総腸骨静脈血について、吸光度法にて血中ヘモグロビンの一酸化炭素飽和度を検査したところ、左心血で約○ \%、右心血で約○ \%、総腸骨静脈血で約○ \%であった。

\subsubsection*{３　．ウロペーパーⅢ検査}
本屍の尿について、キットのマニュアルに従ってウロペーパーⅢ検査をおこなったところ、以下のような結果を得た。

	ウロビリノーゲン		：○ mg/dl\\
	潜血（ヘモグロビン）	：○ mg/dl\\
	ケトン体			：-、○＋\\
	ブドウ糖			：○ mg/dl\\
	タンパク質			：○ mg/dl\\
	pH				：○○

\subsubsection*{３　．生化学検査}
\begin{enumerate}
\item ヘモグロビンA1c検査
　本屍の心臓血につき、ヘモグロビンA1c濃度を測定したところ、約○○ \% (正常値4.6～6.2 \%)であった。
\item 血中ケトン体分画
　株式会社エスアールエルに委託し、本屍の血中ケトン体分画を検査したところ、以下のような結果を得た旨報告を受けた(平成26年○月○日)
\end{enumerate}

	アセト酢酸		：○○ μmol/l （正常値55μmol/l以下）\\
	3-ヒドロキシ酪酸	：○○ μmol/l （正常値85μmol/l以下）\\
	総ケトン体		：○○ μmol/l （正常値130μmol/l以下）

\subsubsection*{３　．壊機試験}
肺臓の一部につき、式に従って壊機試験を行なった。1回の鏡検で明らかな珪藻形態の有するもののみをカウントしたところ、肺臓では　　（肺約２ｇを壊機し、ポアサイズ5 μｍ、径25 mmのメンブランフィルタ−上で200倍視野で鏡検したところ、　　視野で　　前後の珪藻が観察）の珪藻が観察された。

　なお、死体発見場所の対照水（約50 mlを壊機し、同様に鏡検）に含まれる珪藻数は　　レベルであり、肺にみられた珪藻との種類に大きな矛盾はなかった。

　以　上

~\\~\\

平成26年　月　日\\
中央市下河東1110\\
山梨大学大学院医学工学総合研究部医学学域社会医学系法医学講座\\
鑑定人　医師　　　　　　　　　　　　　　　

~\\~\\


以下余白

\setlength{\parindent}{20pt}
